---
title: СТРАНА ОКАМЕНЕЛОГО ДОГМАТИЗМА
date: 2019-08-06
lastmod: 2022-08-12
url: теория/771
---
# СТРАНА ОКАМЕНЕЛОГО ДОГМАТИЗМА

Албания -- страна, входившая на протяжении всего своего существования в
состав таких государств, как Македония, Римская Империя, Византийская
Империя, Сербско-Греческая Империя и так до независимости в 1912 году от
Османской Империи. Страна, чей народ не был хозяином себя и своей
судьбы, существовавший в непрерывном подчинении у господ-оккупантов, не
имеющий возможности воплощать в жизнь свои мечты, цели и вершить свою
судьбу.

Албания в те годы была, по сути, под протекторатом держав
(Австро-Венгрия, Британия, Германия, Италия, Россия и Франция), которые
в свою очередь и признали «незавимость» Албании, также по их воле были
установлены границы государства.

В 1925 году за руль государственной машины сел Ахмет Зогу, выражающий
интересы албанской, но прежде всего итальянской буржуазии, которая
держала Албанию в роли некой колонии. Ахмет Зогу хоть и занимался
относительным развитием страны, но на средства итальянских капиталистов,
внимая их непререкаемой воле. Последние, в свою очередь имели контроль
над Албанскими месторождениями природных ископаемых, бывших, к слову,
весьма скудными. К тому же национальная валюта Албании -- золотой франк,
выпускаемый в Национальном Банке, также имел итальянский контроль.

Проитальянская политика Зогу неимоверно вымораживала албанских
трудящихся и режим начал слабеть, впоследствии, в 1926 году на севере
страны вспыхнуло восстание, которое было жестоко подавлено
правительственными войсками. Это побудило итальянцев усилить давление на
Зогу и пустить свои «щупальца» ещё глубже -- во внешнюю политику. Суть
этого давления отразилась в первом Тиранском Пакте. Согласно этому
пакту, Албания обязалась не заключать с другими странами никаких военных
или политических соглашений, затрагивающих интересы Италии. За Италией
было признано право «охраны албанской независимости» в случае волнений,
направленных на нарушение политического, юридического или
территориального статус-кво Албании, то есть Италия получила также право
вмешиваться во внутренние дела Албании \[1\].

 

Местная албанская буржуазия искренне понимала, что итальянские
«партнёры» не предоставят ей возможности воплощать в жизнь свои
интересы. Поэтому она оказывала давление на Ахмета Зогу, который не
забывал про восстание 1926 года. Он -- почуяв угрозу от албанской
буржуазии -- показал кукиш итальянцам и не стал возобновлять истекший
сроком 1-й Тиранский Пакт, а также отказался от других «дипломатических»
диалогов с Италией. Он выслал из страны военных советников, а также их
соотечественников, сидящих в государственном управлении.

Итальянская буржуазия увидела в Зогу бунтующую обезьяну с палкой и
выдвинула ультиматум: либо Албания будет под протекторатом Италии, либо
оккупация. Албанская буржуазии, крайне переоценив свои силы и
возможности -- отвергла ультиматум. 10 апреля 1939 года, албанская
армия, провоевав три дня -- сдалась итальянским оккупантам. Ахмет Зогу,
тем временем бежал с «тонущего корабля» в Грецию. В его кресло сел
итальянский король Виктор Эммануил III. Албанская армия вошла в состав
итальянской, а местные фашисты рукоплескали своему хозяину.

Сознательные трудящиеся имели искреннее желание воспротивиться оккупации
и изгнать паразитов праведным огнём со своей земли. Единственной
политической силой, которая в действии выражала эту волю, были албанские
коммунисты.

Албанская Партия Труда (АПТ) была основана в 1941 году во время
итальянской оккупации, в тиранском подполье. На собрании также
присутствовали представители КПЮ -- Коммунистической Партии Югославии,
которая в свою очередь вела партизанскую борьбу с оккупантами в своей
стране. В силу неопытности деятели АПТ копировали опыт у югославских и
советских коммунистов в плане организационной структуры, что крайне
плохо отразилось и на дальнейшей истории партии, и на социалистическом
строительстве. В последующие годы партию возглавлял Энвер Ходжа, о
котором более конкретно мы поговорим чуть позже.

Албанские коммунисты стали авангардом рабочего класса и всего
партизанского движения Албании против итальянской, а позже и немецкой
оккупации. Дело в том, что имперские замашки итальянской буржуазии,
возглавляемой Бенито Муссолини -- побудили её начать войну против
Греции, выводя войска с территории Албании. Но греческие войска
оказались сильнее итальянских и успешно контратаковали, выбив итальянцев
с большей части Албании. В ситуацию вмешались немцы, которые
впоследствии и оккупировали страну, некогда принадлежавшую, до
капитуляции 3 сентября 1943, Италии.

С самого начала албанские коммунисты вели вооружённую борьбу с
оккупантами. В конце концов, 27 июля 1943 года они, во главе с Энвером
Ходжей, создали Национально-Освободительную Армию Албании, которая и
вымела фашистов красной метлой. Позже освободительная борьба переросла в
народно-демократическую революцию и 20 октября было основано Временное
Демократическое Правительство. Впоследствии коммунисты 29 ноября того же
года полностью освободили страну.

В 1945 году прошли выборы, где коммунисты одержали победу. За них
проголосовало более 90 процентов населения. Оно и не мудрено, коммунисты
-- единственные, кто выражали волю и интересы народных масс, стали
авангардом в народной борьбе против оккупантов. Представители других
идей, в частности фашистских и буржуазно националистических -- были
цепными псами оккупантов, их рабами. А демократы и прочие -- совершенно
никак не вложились в борьбу.

С этого момента и началось социалистическое строительство. Была
установлена диктатура пролетариата, экспроприирована частная
собственность бывших хозяев, национализирована промышленность, экономика
стала плановой, а также был взят курс на индустриализацию и
коллективизацию. Албанские коммунисты не имели должного опыта, поэтому в
роли наставника выступали советские и югославские товарищи. Последние
же, возглавляемые оппортунистом Тито -- уничтожили диктатуру
пролетариата, репрессировав при этом огромное количество идейных
коммунистов. Энвер Ходжа, как борец с ревизионизмом -- поддержал позицию
Сталина по Югославии, выступив с обоснованной критикой Иосипа Броз Тито.

Но такая же участь, а именно реставрация капитализма постигла вскоре и
Советский Союз, после смерти Сталина. Происходит 20 съезд КПСС, который
побудил Энвера Ходжу вступить в борьбу и с советским ревизионизмом, о
чём говорилось ранее в одной из наших статей \[2\]. И что вполне
предсказуемо -- отношения между двумя странами ухудшились. Советские
специалисты, помогавшие в строительстве новой Албании -- вернулись на
Родину. В конце концов, в 1964 году Албания вышла из состава Организации
Варшавского Договора (ОВД), в котором раньше состояла. Это было вызвано
тем, что коммунисты стран ОВД, также, как и ставший в последствии их
хозяином -- Советский Союз, пошли по его дороге в небытие, ибо только
это и сулила реставрация капитализма этим странам. Также они напрочь
забыли про собственную самостоятельность, и выполняли лишь то, что им
прикажут генсеки из СССР.

Энвер Ходжа разбирался в марксизме-ленинизме (МЛ), но не усвоил одну
истину революции, суть которой заключается в необходимости непрерывного
развития идеологии рабочего класса, то есть, кратко говоря, он не был
ревизионистом, но был догматиком. Он не прикладывал усилия к развитию
идеи рабочего класса, а лишь впитывал чужой опыт, закостеневая в нем и
применяя в своей практике.

Так, сблизившись с Мао Цзэдуном и ведя с ним вместе борьбу против
советского ревизионизма и социал-империализма -- он побудил албанский
пролетариат к Великой Пролетарской Культурной Революции. В 1966 году
албанские рабочие вступили в борьбу с буржуазными пережитками прошлого в
виде бюрократии и религии. В Конституции 1976 года в статье №37 было
сказано: «Государство не признает никакой религии и поддерживает, и
развивает атеистическую пропаганду, чтобы укоренить в людях
материалистическое научное мировоззрение» \[3\]. В конце концов было
ликвидировано несколько министерств, сократилась численность бюрократов,
тип сознания которых, по своей сути, является страшным врагом рабочего
класса, которые после своей победы, как это было в Советском Союзе,
становятся буржуазией нового типа. Любая партия не может быть
монолитной, она, как правило делится на группы. Помимо партийцев,
ведущих пролетарскую линию, существуют ещё и другие -- буржуазные
группы. Некоторые из них служили интересам иностранного капитала, другие
же преследовали интересы интеллигенции и кулаков. Последние же имели
цель стать той самой новой буржуазией. Поэтому нет ничего удивительного
в том, что в партию рабочего класса пробрались сволочи, преследовавшие
свои корыстные цели. Несмотря на сильный удар рабочим ботинком по
сальным седалищам и снижении З/П до средней рабочей -- они ещё дадут о
себе знать в будущем Албании, конечно, это личное, такое не забывается.

Участь, которую постиг советский рабочий класс, коснулась и Китая. В
1976 году, после двух инфарктов, скончался Мао Цзэдун. В последствии
оппортунисты взяли власть в свои руки, о чём шла речь в статье о
реставрации капитализма в КНР \[4\]. Энвер Ходжа вступил в борьбу теперь
и с китайским ревизионизмом, но облажался в плане критики. Дело в том,
что китайские оппортунисты заявили, что их деятельность исходит из идей
Мао Цзэдуна. Энвер, не разобравшись в ситуации, критикует маоизм,
отвергая его как ступень развития МЛ, о чём была речь в нашей статье
\[5\]. Тем самым он напрочь забывает про развитие МЛ как такового,
закрепляя за собой клеймо догматика и формирует те же предпосылки к
реставрации капитализма, что и в СССР, так как Ходжа, не видев ошибок
сталинских коммунистов, воспринял их опыт и теорию, как идеал. Диктатура
пролетариата начала отмирать, а сам пролетариат начал руководствоваться
принципом «Партия сказала надо».

В конце концов после смерти Энвера Ходжи в 1985 году \[6\], к власти
приходит Рамиз Алия, который развернул парус буржуазных перемен,
запустив смертельную машину реставрации капитализма. Он разрешил частную
собственность, дал возможность империалистам пустить свои грабли в
экономику Албании. На производствах вводится понятие «рабочее
самоуправление». Албанские оппортунисты взяли пример с югославских, и не
трудно догадаться, что из себя представляет это самоуправление. Колхозы
тем временем сводились на нет, уступая место фермерским хозяйствам.

В начале девяностых годов недовольные студенты и рабочие пошли на
протест, сбрасывая памятники Ходжи с постаментов, требуя отставки
правительства. Руководству АПТ даже не пришлось строить из себя
коммунистов, как это делали их братья по разуму из стран ОВД и КНР.

Так, в 1992 году было сформировано новое правительство, возглавляемое
«Демократической» партией Албании. Албания с тех времён всё больше
погружалась в разруху. В страну вошла рыночная экономика и щупальца
империалистического Ктулху. Возникли финансовые пирамиды \[7\],
благодаря которым албанцы были обмануты. Разгорелись восстания, которые
были подавлены вызванными правительством иностранными оккупантами \[8\].
В 2009 году Албания стала членом НАТО, что вернуло страну и её граждан в
те времена, с которыми боролись коммунисты, которые в будущем должны
осознать ошибки прошлого и приняв на вооружение новую коммунистическую
идеологию -- построить ту самую Албанию, о которой мечтают, и которой
будут достойны.

\[1\] --
[https](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[://](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[interpretive](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[.](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[ru](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[/](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[termin](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[/](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[albano](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[-](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[italjanskie](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[-](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[dogovory](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[-](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[i](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[-](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[soglashenija](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[-1920-1926-1927-1936.](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)[html](https://interpretive.ru/termin/albano-italjanskie-dogovory-i-soglashenija-1920-1926-1927-1936.html)

\[2\] -- http://russianwasteland.net/теория/330/

\[3\] --
 [http](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[://](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[ciml](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[.250](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[x](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[.](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[com](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[/](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[archive](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[/](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[albania](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[/](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[russian](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[/](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[albanian](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[\_](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[constitution](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[\_1976\_](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[rus](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[.](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)[html](http://ciml.250x.com/archive/albania/russian/albanian_constitution_1976_rus.html)

\[4\] -- http://russianwasteland.net/теория/746/

\[5\] -- 
[http](http://russianwasteland.ru/теория/418/)[://](http://russianwasteland.ru/теория/418/)[russianwasteland](http://russianwasteland.ru/теория/418/)[.](http://russianwasteland.ru/теория/418/)[net](http://russianwasteland.ru/теория/418/)[/](http://russianwasteland.ru/теория/418/)[теория](http://russianwasteland.ru/теория/418/)[/418/](http://russianwasteland.ru/теория/418/)

\[6\] -- С наследием Энвера Ходжи можно ознакомиться на данном сайте:
http://www.enverhoxha.ru/

\[7\] --
[*https*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*://*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*ru*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*.*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*wikipedia*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*.*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*org*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*/*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*wiki*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[*/*](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[Финансовые](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[\_](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[пирамиды](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[\_](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[в](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[\_](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании)[Албании](https://ru.wikipedia.org/wiki/Финансовые_пирамиды_в_Албании) 
 

\[8\] -- 
[https](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[://](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[ru](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[.](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[wikipedia](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[.](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[org](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[/](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[wiki](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))[/Беспорядки_в\_Албании\_(1997)](https://ru.wikipedia.org/wiki/Беспорядки_в_Албании_(1997))
